\documentclass[compress]{beamer}

% Alte Konstrukte anmeckern
\usepackage{nag}

% Deutsche Silbentrennung
\usepackage[german]{babel}
% Mehrpsrachige Literaturliste
\usepackage{babelbib}
% Deutsche Umlaute im Quelltext
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Symbole aus dem Zapf Dingbats Font einbinden (Pfeile, etc.)
\usepackage{pifont}
\usepackage{alltt}

% PDF-Seiten einbinden
% \usepackage{pdfpages}

% Zum Erstellen von Zeichnungen mit pgf
\usepackage{tikz}

\usepackage{url} % Link Formatierung
\usepackage{hyperref} % Links anklickbar

\usepackage{multimedia}

\usepackage{formula}
%\newcommand{\Formula}{{\relsize{3}$\varphi$}{\relsize{2}$\!_o$}$rmula$}
\newcommand{\Formula}{\file{formula.sty}}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Seestrasse}  % Angepaßtes Boadilla
  % Das könnte auch in rkibeamermacros abgeschaltet werden - aber es ist hart die Symbole wieder einzuschalten und daher soll das nicht allgemein vorgegeben werden
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}
\usepackage{rkibeamermacros}

\newfont{\logofont}{logo10}
\newcommand{\mf}{{\logofont METAFONT\/}}
\newfont{\chessfont}{chess10}
\newcommand{\Knight}{{\chessfont n}}
\newfont{\musixfont}{musix11}
\newcommand{\Note}{{\musixfont\char72}}
\newfont{\circfont}{ciwidko}
\newcommand{\Widko}{{\circfont\char0}}
% Braucht xymtex - und das ist mir jetzt etwas aufwändig ...
%\usepackage{carom}
%\newcommand{\Chemform}{cyclohexaneh[bdf]{1==Br;4==Br}
\newcommand{\Chemform}{\ding{42}}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}     % das BibTeX-Logo
\def\tikzname{Ti\emph{k}Z\xspace}
\def\pgfname{\textsc{pgf}\xspace}
\newcommand{\bs}{\texttt{$\backslash$}}

% Aus http://www.math.tu-dresden.de/~rudl/latex/fonts.pdf zum erzeugen fetter Typewriterschrift
\newcommand{\changefont}[3]{\fontfamily{#1}\fontseries{#2}\fontshape{#3}\selectfont}

%% Zur Formatierung der syntaktischen Elemente
% ein paar Farbdefinitionen
\newcommand{\colcomm}[1]{\textcolor[rgb]{0.1,0.1,0.7}{#1}}
\newcommand{\colarg}[1]{\textcolor[rgb]{0.2,0.2,0.8}{#1}}
\newcommand{\colsystem}[1]{\textcolor[rgb]{0.1,0.7,0.7}{#1}}
\newcommand{\colcomment}[1]{\textcolor[rgb]{0.4,0.4,0.4}{#1}}
\newcommand{\colmark}[1]{\textcolor[rgb]{0.1,0.1,0.9}{#1}}

% Fontdefinitionen
\newcommand{\fontcomm}[1]{\changefont{pcr}{b}{n}{#1}}  % fettes Typewriter
\newcommand{\fontarg}[1]{\changefont{pcr}{b}{sl}{#1}}  % fettes Typewriter - gesperrt

% Formatierung von syntaktischen Elementen
\newcommand{\texsyntax}[1]{\colcomm{\fontcomm{#1}}}
\newcommand{\texcomm}[1]{\texsyntax{\bs#1}}
\newcommand{\texcommarg}[2]{\texsyntax{\bs#1\{\colarg{\fontarg{#2}}\texsyntax{\}}}}   % fett gedrucktes Argument
\newcommand{\texcommsample}[2]{\texsyntax{\bs#1\{\colarg{\normalfont\texttt{#2}}\texsyntax{\}}}} % normal gedrucktes Argument
\newcommand{\texcommoptarg}[3]{\texsyntax{\bs#1\colarg{{\fontarg{[#2]}}\{#3\}}}}
\newcommand{\texargbracketpair}[2]{\texsyntax{(\texsampletext{#1},\texsampletext{#2})}}
\newcommand{\texinbraces}[1]{\texsyntax{\{\texsampletext{#1}\}}}
\newcommand{\texinopt}[1]{\texsyntax{[\texsampletext{#1}]}}
\newcommand{\texitemsymb}[1]{\texsyntax{[\colarg{\fontarg{#1]}}}} % nach \item kommt manchmal ein Symbol in Klammern
\newcommand{\texenvbegin}[1]{\texsyntax{\bs{}begin\{#1\}}}
\newcommand{\texenvend}[1]{\texsyntax{\bs{}end\{#1\}}}
\newcommand{\texdisplaycomment}[1]{\colcomment{\texttt{\% #1}}}
\newcommand{\texsampletext}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\file}[1]{\colsystem{\changefont{pcr}{b}{n}{#1}}\xspace}
% Zahlen hervorheben, weil diese manchmal in syntaktischen Darstellungen optisch untergehen
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.46,0.35}{#1}}

% Wenn der Platz in einer Spalte eng wird, sollen die Items schmaler werden
\makeatletter
\newenvironment{smallitemize}{%
  \setlength\leftmargini{2.1mm} % Quetscht die Bullets ziemlich dicht an den linken Rand
  \setlength\labelwidth{1em}
  \setlength\labelsep{0.2em}
  \begin{itemize}}%
 {\end{itemize}}
\makeatother

% Section für Literaturverzeichnis
\def\addbibtoc{
\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{\mbox{}}\relax\bibname}
}
% Zitate andersfarbig
\newcommand{\zitat}[1]{\textcolor[rgb]{0.4,0.4,0.4}{\cite{#1}}}

% "Tabulator"
\newcommand{\Tab}{\hspace*{1em}}
% Pfeile
\newcommand{\Pfeil}{\ding{245}\xspace}
\newcommand{\LinksPfeil}{$\Leftarrow$\xspace}
\newcommand{\PfeilDick}{\ding{253}\xspace}
\newcommand{\HinweisChar}{\ding{43}}
\newcommand{\Hinweis}{\HinweisChar\xspace}

% Fußnote jeweils pro Seite neu
\usepackage{footnpag}
% Fußnotensymbole statt Zahlen
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}} 
% Fußnoten sollen nicht durch einen Strich getrennt werden - der bleibt sonst immer stehen
\renewcommand{\footnoterule}{}

% Wenn Zeichenketten mehrfach verwendet werden, sollten sie lieber als Makro definiert werden
\newcommand{\workshoptitel}{\LaTeX{} Workshop RoKoDoKo}
\newcommand{\workshopautor}{Andreas Tille}

\title{\workshoptitel}
\author{\workshopautor}

\institute{\rki}

\date{12.~März 2012}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gliederung}
  \tableofcontents[pausesections]
  % Die Option [pausesections] könnte nützlich sein.
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input ltxws-einfuehrung
%
\section{\LaTeX{}-Grundlagen}

\input ltxws-aufbau
%
%
\input ltxws-graphik
%
\section{Spezielle Hinweise}

%% \texcomm scheint fragil zu sein und funktioniert nicht in \subsection :-(
% \subsection{Suchen \& Ersetzten {\em versus} \texcomm{newcommand}}
\subsection{Suchen \& Ersetzten {\em versus} \changefont{pcr}{b}{n}{\bs{}newcommand}}

\begin{frame}
  \frametitle{Suchen \& Ersetzten}

  \begin{block}{Im Text}
        "`\texcommarg{textit}{S.}\texsyntax{\~{}Typhimurium}"'
           \\ \Tab\Pfeil
           "`\textit{S.}~Typhimurium"'
  \end{block}
  \begin{block}{Zusätzliche Hervorhebung, konstruiertes Beispiel: größer}
          \small
            "`\texinbraces{\texcomm{large} \texcommarg{textit}{S.}\~{}Typhimurium}"' 
            \\ \Tab\Pfeil
            "`{\large \textit{S.}~Typhimurium}"'
  \end{block}
  \begin{enumerate}
    \item Suchen \& Ersetzten
      \begin{itemize}
        \item Komplex
        \item Fehleranfällig, weil man vielleicht "`{\large \textit{S.}~Enteritidis}"' vergißt
        \item Funktioniert nur in \emph{einem} Dokument
      \end{itemize}
    \item Lesbarkeit ist sehr schlecht
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Besser: \fontcomm{\bs{}newcommand}}

  \newcommand{\STyphimurium}{\textit{S.}~Typhimurium\xspace}
% weglassen, da zu komplex
%  \begin{block}{Definiere Farbe für Bakterium}
%          \texcommarg{newcommand}{\bs{}ColBact}\texinopt{1}\\
%            \Tab\Tab\texinbraces{\texcommoptarg{rgb}{\hlnum{0.3},\hlnum{0.3},\hlnum{0.3}}{\#1}}
%   \end{block}
   \begin{block}{Definiere Layout für Salmonellen}
          \texcommarg{newcommand}{\bs{}Salmonelle}\texinopt{1}\\
            \Tab\Tab\texinbraces{\texcomm{large} \texcommarg{textit}{S.}\~{}\#1}
   \end{block}
   \begin{block}{Definiere Layout für spezifische Salmonellen}
          \texcommarg{newcommand}{\bs{}SThyphimurium}\\
            \Tab\Tab\texinbraces{\texcommarg{Salmonelle}{Thyphimurium}} \\
          \texcommarg{newcommand}{\bs{}SEnteritidis}\\
            \Tab\Tab\texinbraces{\texcommarg{Salmonelle}{Enteritidis}}
    \end{block}
  \begin{block}{~}
      Vorher: \\
            \Tab "`\texinbraces{\texcomm{large} \texcommarg{textit}{S.}\~{}Typhimurium}"'  \\
      Nachher: \\
            \Tab "`\texcomm{STyphimurium}"'
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prinzip: \emph{Inhalt} vorgeben, nicht Layout}

  \begin{itemize}
    \item \texcomm{STyphimurium} liest sich \emph{fast} normal
    \item Sehr flexibel
    \item Funktioniert in \emph{allen} Dokumenten
    \item Ist \emph{konsistent}
    \item[\PfeilDick] Es wird gesagt \textbf{was} geschrieben wird, nicht \textbf{wie} geschrieben wird
  \end{itemize}
\alert{
  \visible<6->{
    \begin{smallitemize}
      \item[\PfeilDick] Wer das verstanden hat, hat das Wichtigste aus dem Workshop mitgenommen
      \item[\PfeilDick] Ab jetzt macht \LaTeX{} nur noch Spaß!
    \end{smallitemize}
  }
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Jetzt wird's cool} 

\begin{tabbing}
\fbox{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{inc/example-index-01}}\Tab\=%
\uncover<2->{\fbox{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{inc/example-index-02}}}\\[2mm]
\uncover<3->{\fbox{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{inc/example-index-03}}}\Tab\>%
\uncover<4->{\fbox{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{inc/example-index-04}}}
\end{tabbing}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Noch mehr Vorteile}

  \begin{itemize}
     \item Automatische Generierung eines Index
     \item Einfache Anpassung an Vorgaben von Journals
     \item Bei Bedarf \texcomm{renewcommand} für spezielles Dokument
     \item[\PfeilDick] Im Text bleibt der Inhalt \emph{immer} gleich und
           kann beliebig weiterverwendet werden
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{{\tt texshade.sty}}
\label{aligntexshade}
\begin{frame}[<*>]
   \frametitle{Setzen von Alignments mit {\tt texshade.sty}}
      \begin{block}{Quelltext}<1->
\footnotesize
        \texcommarg{usepackage}{texshade} \\
        \texenvbegin{texshade{example-texshade.aln}} \\
        \texcommoptarg{shadingmode}{allmatchspecial}{similar} \\
        \texcommarg{defconsensus}{-}\texinbraces{lower}\texinbraces{upper} \\
        \texcommarg{showruler}{top}\texinbraces{consensus} \\
        \texcomm{showlegend} \\
        \texenvend{texshade}
      \end{block}
      \begin{block}{Resultat}<2>
         \uncover<2>{\resizebox{0.95\textwidth}{!}{\includegraphics{inc/example-texshade}}}
      \end{block}        
\end{frame}

\subsection{{\tt formula.sty}}

\begin{frame}
   \frametitle{Etwas Bequemlickeit mit \Formula}

   \texcommarg{usepackage}{formula}

   \begin{itemize}
     \item Maßeinheiten
       \begin{itemize}
         \item Immer mit kurzem, nicht trennbaren Leerzeichen
           (\texcomm{,})
         \item Manchmal mit griechischen Buchstaben / Sonderzeichen
         \item[\Pfeil] Nervig zu schreiben
         \item[\Pfeil] Oft nicht konsistent
       \end{itemize}

     \item Meßgößen, Formeln, wissenschaftliche Bezeichnungen
       \begin{itemize}
         \item Möglichst immer gleich im gesamten Dokument
         \item Wenig Tipparbeit bei komplexen schreibweisen
         \item Flexibel hinsichtlich Layoutänderungen und anderen Features
       \end{itemize}
   \end{itemize}
\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{frame}
   \frametitle{Auswahl vordefinieter Einheiten}
   \includegraphics[height=\textheight]{inc/abverz}
\end{frame}

\formulaunit kD {k} {} {D} {Kilodalton}

\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Definition neuer Einheitenmakros}

  \begin{block}{Beispiel}
\footnotesize
    \texcomm{formulaunit}\ \texsyntax{kD}\ \texinbraces{k} \texinbraces{}\ \texinbraces{D}\ \texinbraces{Kilodalton}
  \end{block}

  \begin{block}{Resultat}<2->
    1\texcomm{kD} \Pfeil 1\kD
  \end{block}

  \begin{block}{\small Für das Abkürzungsverzeichnis}<3->
\footnotesize
\begin{verbatim}
    \begin{tabular}{|ll|}\hline
      \kDdoc
      \hline
    \end{tabular}
\end{verbatim}
\vspace*{-2mm}
    \Pfeil \begin{tabular}{|ll|}\hline
      \kDdoc
      \hline
    \end{tabular}
  \end{block}

  \begin{block}{\small Für Vergeßliche}<4->
\tiny
\begin{verbatim}
    \begin{tabular}{|lll|}\hline
      \kDmy
      \hline
    \end{tabular}
\end{verbatim}
\vspace*{-2mm}
    \Pfeil \begin{tabular}{|lll|}\hline
      \kDmy
      \hline
    \end{tabular}
  \end{block}

\end{frame}


\begin{frame}
   \frametitle{Andere nützliche Dinge}

 \begin{itemize}
    \item Mit \Formula kann man noch andere nützliche Dinge definieren
      \begin{itemize}
         \item Nützliche Abkürzungen, die auch in ein Abkürzungsverzeichnis sollen
         \item Erreger wie oben \dots eventuell nach Anpassung von \Formula
      \end{itemize}
    \item Dokumentation ist etwas "`angestaubt"'
    \item[\PfeilDick] Wir sollten einen eigenen Style \file{rki.sty} entwerfen
 \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Tips und Tricks}

\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Dokumente aufteilen}
   
   \begin{itemize}
     \item<1-> \texcommarg{input}{dateiname} fügt Inhalt einer Datei ein
     \item<2-> Praktisch: Einzelne Kapitel in separate Dateien auslagern
     \item<3-> Zum schnellen Übersetzen alle "`fertigen"' Kapitel auskommentieren, z.B.
\begin{verbatim}
   % \input{kap1}
   % \input{kap2}
   \input{kap3}
   % \input{kap4}
\end{verbatim}
       fügt nur Datei \file{kap3} ein; später zum finalen
       \LaTeX{}-Lauf werden die Kommentarzeichen wieder entfernt
     \item<4-> Wiederverwendbarkeit einzelner Textabschnitte in "`Textbausteinbibliothek"'
   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Keine Angst vorm schwarzen Bildschirm}
   \begin{itemize}
      \item \LaTeX{} gabe es schon vor der Erfindung bunter Fenster
      \item Es \emph{spricht} mit Dir Zeile für Zeile und Programme wie
        \file{texmaker} verheimlichen Dir was
      \item Manchmal braucht man etwas mehr von den Fehlerausgaben als
        das kleine \file{texmaker}-Logfenster
      \item Dann ruhig mal an der Kommandozeile\\
           \Tab\file{pdflatex meinedatei.tex}\\
           eintippen
   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
   \frametitle{Make \& Freunde}

   \begin{itemize}
     \item Es gibt noch mehr praktische Helfer auf dem "`schwarzen Bildschirm"'
     \item Problem: Sehr oft mehrfacher Aufruf von \file{pdflatex} und
       zwischendurch anderen Tools wie \file{bibtex}
       (Literaturangaben) oder \file{makeindex} (Indexerstellung) nötig
     \item Wie organisiert man, daß alles in der richtigen
       Reihenfolge und Anzahlaufgerufen wird?
     \item[\PfeilDick] Lösung: \file{make}
     \begin{itemize}
       \item In einem \file{Makefile} Regelsatz definieren
       \item \file{make} organisiert, daß alle nötigen (und keine
         überflüssigen \file{pdflatex}-Läufe erfolgen
     \end{itemize}
   \item Es ist keine Magie, sondern wurde von Menschen wie Du und ich
     erfunden
   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
   \frametitle{Fehlersuchstrategien}

   \begin{itemize}
   \item Viele kurze Zeilen sind besser als eine lange
   \item Wenn \file{pdflatex} Fehler erzeugt erstmal "`verdächtige"'
     Stellen auskommentieren
   \item Ein "`Kommentar von hier bis zum Ende der Datei"' kann man
     einfach durch ein \\
     \Tab\texcommarg{end}{document}\\
     erreichen - \file{pdflatex} beendet dort seine Arbeit.  Diese
     Zeile kann man schrittweise höher oder tiefer setzten und so den
     Fehler eingrenzen
   \item Funktionierende Dateien immer mal in ein gesondertes
     Verzeichnis / Datenträger sichern - irgendwann vergeigt man mal
     das Dokument hoffnungslos und ist froh, auf etwas
     funktionierended zurückgreifen zu können
   \end{itemize}
\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<*>}

\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle{Literatur}
%%\bibliographystyle{alpha}
%\bibliographystyle{plain}
\bibliographystyle{plainnat} % http://www.tex.ac.uk/cgi-bin/texfaq2html?label=citeURL
\bibliography{latex-workshop}           %Datenbank der Literaturliste 
\nocite*                      %Alle Einträge der Datenbank ausgeben 
\end{frame}

\end{document}
